---
title: 三过滤原则
category: 知识分享
tags: [转载, Beta]
time: 2019-04-23
---

在古希腊，一天某人遇到了伟大的哲学家苏格拉底，他问道“你知道我从朋友那里听到了什么吗？"

"先等一会儿”，苏格拉底答道，“在你告诉我任何事情之前，我需要你通过一个小小的测试 。它叫做‘三过滤’测试。”

“三过滤？”

“是的，” 苏格拉底答道，“在你告诉我关于你朋友的事情之前，最好等一下，然后过滤一下你说的东西。所以我叫它三过滤测试。

“第一个过滤器是**真实（Truth）**。你是否确定你要告诉我的东西是真的吗？”

“并不。”那人说，“事实上我只是从朋友那里听说并且……”

“好的，”苏格拉底说，“所以你并不知道那是否正确。接下来是第二个过滤器，叫做**善意（Goodness）**，你要告诉我的关于你朋友的事情是好事吗？”

“不，与之相反……”

“所以，”苏格拉底继续道，“你将告诉我一些关于他的坏消息，但你不能保证它是正确的。

“你将继续你的测试，因为还有一个过滤器呢，它叫**有用（Usefulness）**。你要告诉我的关于你朋友的事情对我有用吗？”

“不，我想不是。”

“好了，”苏格拉底继续说道，“**如果你要告诉我的东西既不一定真实，也不是好消息，甚至都没用，那你TMD究竟为何要告诉我？**”

::: tip
第一重过滤——真实  
第二重过滤——善意  
第三层过滤——有用  
事情不符合以上的过滤原则都无意义
:::
